# k8s test

## Спецификация

**Общие характеристики**
- Hardware: 3 зоны, 5 нод
- максимально отказоустойчивый deployment
- минимальное потребление ресурсов

**Нагрузка**
- 4 пода справляются с пиковой нагрузкой (результат нагрузочного теста)
- суточная нагрузка: днем в разы больше, чем ночью.

**Под**
- Время инициализации приложения: 5-10 с
- Потребление памяти: ~128М
- Потребление CPU: сначала значительно больше (?) CPU, затем 0.1 CPU


## Ход мыслей

Техническое задание не содержит достаточно информации, чтобы ответить на некоторые возникающие вопросы. Например, мне неизвестно ничего про свойства зон и их нодов. Неизвестны специфики приложения и нужны ли ему дополнительные сервисы (например, база данных).

Несмотря на недостаток данных, на сборку "скелетной" структуры данных достаточно.


### app-deployment.yaml

Объявление типа нашего приложения (стандартный `Deployment`) и назначение имени. Аннотация позволяет `HorizontalPodAutoscaler` добавлять поды этого типа, если не хватает ресурсов.
```yaml
apiVersion: apps/v1
kind: Deployment
metadata:
  name: mindbox-app-deployment
  annotations:
    
    autoscaling.alpha.kubernetes.io/conditions: "ReadyForNewScale"
```
Соответственно, количество реплик будет 1, его менять вручную не нужно. Также в поле `matchLabels` указываем ярлык темплейта, который мы будем использовать для всех под. 
```yaml
spec:
  replicas: 1
  selector:
    matchLabels:
      app: mindbox-app
```

Присваиваем парный ярлык темплейту, а также имя контейнера и его образ. В данном случае я использую кастомный контейнер. Он содержит в себе простой сервер, написанный с использованием *FastCGI* и поданный *nginx*.
```yaml
  template:
    metadata:
      labels:
        app: mindbox-app
    spec:
      containers:
      - name: mindbox-app
        image: bolshovaelizaveta/simple-fcgi-server:1.0
```

Проба готовности - один из инструментов, позволяющих обеспечить отказоустойчивость приложения. `initialDelaySeconds` стоит на максимальное время ожидания, указанное в спецификации. `periodSeconds` является периодом проверки здоровья сервиса.
```yaml
        readinessProbe:
          httpGet:
            path: /healthz
            port: 80
          initialDelaySeconds: 10
          periodSeconds: 10
```

Помимо указания порта, в этой части кода задаются лимиты на ресурсы. Мне не удалось сделать так, чтобы на старте под запрашивал больше CPu, чем доступно по лимиту. Помимо этого, непонятно, какой именно лимит у CPU. В связи с этим значение поставлено на порядок больше 0.1 CPU (что, в общем-то, случайное значение). Также указано, что среднее значение использование памяти составляет 128М. Мне не хотелось делать лимит равный среднему значению, поскольку при любой непредсказуемой ситуации памяти не хватит.
```yaml
        ports:
        - containerPort: 81
        resources:
          requests:
            cpu: "1000m" 
            memory: "128M"
          limits:
            cpu: "1000m" 
            memory: "150M"
```

Этот сервис позволяет внешним устройствам связываться с приложением.
```yaml
---
apiVersion: v1
kind: Service
metadata:
  name: mindbox-app-service
spec:
  type: NodePort
  selector:
    app: mindbox-app
  ports:
    - protocol: TCP
      port: 81
      targetPort: 81
      nodePort: 30100
```

### scaler.yaml

Здесь, помимо стандартного описания `HorizontalPodAutoscaler`, указана цель горизонтального расширения (в нашем случае это `mindbox-app-deployment`)
```yaml
apiVersion: autoscaling/v2
kind: HorizontalPodAutoscaler
metadata:
  name: app-hpa
spec:
  scaleTargetRef:
    apiVersion: apps/v1
    kind: Deployment
    name: mindbox-app-deployment
```

Я подразумеваю из фразы "по результатам нагрузочного теста известно, что 4 пода справляются с пиковой нагрузкой", что даже при падении одного пода система справится с нагрузкой. Если это не заложено в рассчет, нужно добавить один под для надежности.
```yaml
  minReplicas: 1
  maxReplicas: 4
```

Здесь указаны метрики, необходимые для поддержания необходимой производительности. Они, опять же, выбраны случайным образом. В данном случае целевая метрика - 30% потребления CPU одним подом. 
```yaml
  metrics:
  - type: Resource
    resource:
      name: cpu
      target:
        type: Utilization
        averageUtilization: 30
```

